[
    {
        "question": "病人對於自己將來可能喪失意識之情形，預先在意識清楚、具備決定能力時，與家屬、醫師一起商討，替自身醫療處置做好規劃的溝通過程，在我國「病人自主權利法」中稱此為？",
        "options": {
            "A": "治療預囑",
            "B": "預立醫療指示",
            "C": "醫療委任代理權",
            "D": "預立醫療照顧諮商"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "定義問題，類似 B10，那年要選錯的。\n這題定義就是病人自主權利法第三條（法條各種定義）：\n一、維持生命治療：\n二、指心肺復甦術、機械式維生系統、血液製品、為特定疾病而設之專門治療、重度感染時所給予之抗生素等任何有可能延長病人生命之必要醫療措施。\n三、人工營養及流體餵養：\n四、指透過導管或其他侵入性措施餵養食物與水分。\n預立醫療決定：\n指事先立下之書面意思表示，指明處於特定臨床條件時，希望接受或拒絕之維持生命治療、人工營養及流體餵養或其他與醫療照護、善終等相關意願之決定。\n五、意願人：\n六、指以書面方式為預立醫療決定之人。\n五、醫療委任代理人：\n指接受意願人書面委任，於意願人意識昏迷或無法清楚表達意願時，代理意願人表達意願之人。\n七、預立醫療照護諮商：（答案在這，其他看看就好）\n八、指病人與醫療服務提供者、親屬或其他相關人士所進行之溝通過程，商討當病人處於特定臨床條件、意識昏迷或無法清楚表達意願時，對病人應提供之適當照護方式以及病人得接受或拒絕之維持生命治療與人工營養及流體餵養。\n七、緩和醫療：\n指為減輕或免除病人之生理、心理及靈性痛苦，施予緩解性、支持性之醫療照護，以增進其生活品質。"
    },
    {
        "question": "使病人有選擇、決定醫療處置的權利，而醫師則相對應要尊重病人，這是那種倫理原則的展現？",
        "options": {
            "A": "行善原則",
            "B": "不傷害原則",
            "C": "尊重自主原則",
            "D": "正義原則"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "病患想做什麼就做什麼，當然就是尊重自主。\n簡單看一下統整：\n尊重自主（Respect for Autonomy）：醫師應尊重患者的自主權，尊重其做出醫療決定的權利，包括知情同意\n行善（Beneficence）：醫師應追求患者的最大利益，提供最適切的醫療治療，確保患者獲得最大程度的幫助\n不傷害（Non-maleficence)：醫師應該避免對患者造成傷害，最小化可能的副作用或損害，維護患者的福祉\n正義（Justice）：醫師應公正地分配醫療資源，確保平等對待所有患者，避免不當的歧視，以及在醫療決策上考慮社會正義和公平\n可參考 B11 vol.5 p.2-3"
    },
    {
        "question": "下列何者非我國病人自主權利法所規範？",
        "options": {
            "A": "醫院應提供預立醫療照護諮商",
            "B": "病人可預立醫療指示",
            "C": "病人可醫療委任代理人",
            "D": "預立醫療指示需經健保署認證"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "簡單來說就是跟健保署一點關係都沒有，那邊是管各位的錢（健保給付），病主法跟他們沒關係。\n剛剛前面的第 3 條裡面就有醫療指示、醫療委任代理人的內容喔！！！\n(D)病主法第 9 條長這樣：\n意願人為預立醫療決定，應符合下列規定：\n一、經醫療機構提供預立醫療照護諮商，並經其於預立醫療決定上核章證明。\n二、經公證人公證或有具完全行為能力者二人以上在場見證。\n三、經註記於全民健康保險憑證。\n意願人、二親等內之親屬至少一人及醫療委任代理人應參與前項第一款預立醫療照護諮商。經意願人同意之親屬亦得參與。但二親等內之親屬死亡、失蹤或具特殊事由時，得不參與。\n第一項第一款提供預立醫療照護諮商之醫療機構，有事實足認意願人具心智缺陷或非出於自願者，不得為核章證明。\n意願人之醫療委任代理人、主責照護醫療團隊成員及第十條第二項各款之人不得為第一項第二款之見證人。\n提供預立醫療照護諮商之醫療機構，其資格、應組成之諮商團隊成員與條件、程序及其他應遵循事項之辦法，由中央主管機關定之。"
    },
    {
        "question": "根據病人自主權利法，以下哪個臨床條件不適用？",
        "options": {
            "A": "不可逆轉之昏迷",
            "B": "末期病患",
            "C": "永久植物人",
            "D": "失智症患者"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "單純失智是不行的，要“極重度”失智，其他的選項都有喔。\n病主法第 14 條第 1 款\n一、 末期病人。\n二、 處於不可逆轉之昏迷狀況。\n三、 永久植物人狀態。\n四、 極重度失智。\n五、 其他經中央主管機關公告之病人疾病狀況或痛苦難以忍受、疾病無法治癒且依當時醫療水準無其他合適解決方法之情形。"
    },
    {
        "question": "請問下列何著並非屬於積極安樂死或是醫師協助自殺合法化的國家？",
        "options": {
            "A": "荷蘭",
            "B": "加拿大",
            "C": "英國",
            "D": "瑞士"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "以考古題看來，請記得荷蘭、加拿大、瑞士是，突然出現的另一個就不是（之前就出現過台灣，秒選，台灣當然不積極）。"
    },
    {
        "question": "在 COVID-19 資源分配裡，在有限的資源下，何者不符合分配的優先順序原則？",
        "options": {
            "A": "救活最多性命",
            "B": "抽籤",
            "C": "對醫學研究有貢獻",
            "D": "病患年齡"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "應該是要探討四核心價值、八分配原則。\n(一). 公平待人\n1. 抽籤\n2. 先到先得－不建議\n(二). 境遇最差者優先\n1. 病重者優先\n2. 年輕者優先\n(三). 好處極大化\n1. 拯救最多生命數\n2. 預後：事後能獲得最佳效益之個案優先，以最大化醫療資源之利用\n(四). 推廣社會價值\n1. 工具價值－只有在非常緊急時使用\n2. 回饋－只有給非常重要的人使用，通常針對對社會有極大貢獻者\n可參考 B11 vol.5 p.8"
    },
    {
        "question": "關於 COVID-19 資源分配的道德建議，何者錯誤？",
        "options": {
            "A": "依據科學證據介入分配",
            "B": "最大利益化，年輕者優先",
            "C": "先到先得，避免延誤就醫",
            "D": "醫療提供者等不可取代性之專業工作者優先"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "跟上面那題一樣類似。\n(A)對證據負責那項，就是科學證據。\n(B)利益要最大化，就要看預後（是最大利益概念）\n(D)醫療工作優先（風險高，優先性高）\nEmanuel et al.（2020）六項建議\n(一). 最大利益（maximize benefits）：\n1. 拯救最多生命\n2. 極大化預後（prognosis）\n(二). 醫療工作者優先（prioritize health workers）：\n1. 前線醫事人員、病患照護人員、維持重要基本設施人員優先\n2. 避免曠職\n3. 高風險環境工作反饋\n(三). 反對「先到先得」（do not allocate on first-come， first-served basis）：\n1. 預後相似的情形應改為「抽籤」，而非排隊\n2. 「先到先得」缺點：\n(1) 造成群聚\n(2) 距離醫療資源遠、遵守防疫措施者無法獲得資源\n(3) 距離醫療資源近者獲得資源\n(四). 對證據負責（be responsive to evidence）：\n1. 依科學證據調整資源分配\n2. 急重症資源數為治療性物資，需評估病患預後表現（年輕者較好）\n(五). 臨床試驗受試者優先（recognize research participation）\n1. 當出現平分決勝點（tie-breaker）時適用，不是絕對的優先權\n2. COVID 疫苗及藥物試驗受試者優先\n(六). 對 COVID 患者與非患者皆適用（apply the same principle to all Covid-19 and non-Covid patients）：資源匱乏影響所有醫療需求者，分配要一體適用\n可參考 B11 vol.5 p.9"
    },
    {
        "question": "下列何者並非醫療工作者應享有優先救治權的原因？",
        "options": {
            "A": "可以有效減少醫療人員的曠工情形",
            "B": "醫療工作者具有工具性的價值",
            "C": "相較於其他患者，醫療工作者的生命更具價值",
            "D": "此可以肯定醫療工作者的付出"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "C 肉眼可見的錯誤，大家的生命都一樣重要啊（應該吧？）！！！！"
    },
    {
        "question": "以下何者屬於匹茲堡大學重症資源分流原則中「轉入 ICU 與使用呼吸器之優先順序」的建議？",
        "options": {
            "A": "決定優先順序時應使用單一原則策略，以便醫療工作者做判斷",
            "B": "當計算後之優先順序相同時，應立即採取隨機分配",
            "C": "每日重新決定優先群體的重症醫療資源分配",
            "D": "為了一視同仁，無論在什麼情況下，政府要員和醫療人員都不應擁有優先順序"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "B10 考古\n(A) 依據兩個標準:拯救最多生命與促進公平性。\n(B) 優先序相同且年齡相近者，才得隨機抽選。（比到沒得比才會隨機）\n(D) 醫療人員在高風險環境下工作，具有優先序。（無論如何….當然錯）"
    },
    {
        "question": "美國 chest 協會關於重症分配….下列何者無法視為排除要件？（部份亡佚）",
        "options": {
            "A": "本身已罹患嚴重不可治癒疾病",
            "B": "進入重症病房後癒後無法改善病情（？",
            "C": "無法負擔醫療費用",
            "D": "醫院無法提供所需醫療資源"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "感覺因為不能負擔就排除很壞，沒有醫德，bad。我猜的，對不起。"
    },
    {
        "question": "以下關於研究不當行為定義之敘述，何者正確？",
        "options": {
            "A": "無中生有地製造出假數據或結果，稱為變造（falsification）",
            "B": "對於既有的數據或結果進行竄改或忽視，稱為造假（fabrication)",
            "C": "在未註明貢獻的狀況下使用他人文字，稱為抄襲（plagiarism）",
            "D": "操縱研究材料、設備、或流程，使產生完美的數據或結果，稱為造假（fabrication）"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "沒有做成有，叫造假（0 變成 1）；有做成更好看的，叫變造（1 變成任意）。\n(A)這叫造假（fabrication）\n(B)這叫變造（falsification）\n(D)這叫變造（falsification）"
    },
    {
        "question": "下列何者是正確的？",
        "options": {
            "A": "根據 roger，Salami slicing 指的是將一份研究盡可能切成很多份不同研究發表",
            "B": "把和自己很像的研究當模板，並將自己的數據套上去是正確的行為",
            "C": "投稿非常多不同期刊，並在其中一個確定發表後撤回其他稿件是正確的行為",
            "D": "把研究翻譯成不同語言在國外發表，且未多加著名，這種行為不算重複投稿"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(A)就是切香腸切切切的意思，每次切剛好能用的部分出來。\n(B)壞透了，抄模板也是抄啊。\n(C)不行，不能一稿多投，不能同時投，但被拒絕後再投沒問題。\n(D)這絕對是重複投稿。"
    },
    {
        "question": "根據我國國科會（前科技部）與教育部之規範，下列何者屬於明文列舉的「違反學術倫理之行為」？\na. 造假\nb. 變造\nc. 抄襲\nd. 重複發表\ne. 大幅引用自己已發表之著作且未適當註明\nf. 誠實的錯誤（honest error）\ng. 無實質貢獻列名榮譽作者（honorary author）",
        "options": {
            "A": "abc",
            "B": "abcdeg",
            "C": "abcf",
            "D": "abcde"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "直接上圖，這些都是列出來直接說嚴重的。B11 Vol.5 p.20"
    },
    {
        "question": "根據科技部《科技部研究人員學術倫理規範》，下列對作者列名原則及責任的敘述何者為非？",
        "options": {
            "A": "列名作者必須參與實驗或對論文有實質貢獻",
            "B": "列名順序由主要作者（第一作者、通訊作者）決定",
            "C": "主要作者要負全責（第一作者、通訊作者），其他作者需對自己貢獻部份負相應責任",
            "D": "其他貢獻人員應列在致謝欄（acknowledgment）"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "簡單來說，列名順序不是什麼想怎麼做就怎麼做的東西，有個看似客觀的學術倫理標準如下，就是那種很完美的想法（學術上貢獻越高，當然就放前面～）\n直接引原文！！（重點在下方灰底處）\n共同作者列名原則及責任 ：共同作者應為對論文有相當程度的實質學術貢獻（如構思設計、數據收集及處理、數據分析及解釋、論文撰寫）始得列名。基於榮辱與共的原則，共同作者在合理範圍內應對論文內容負責，共同作者一旦在論文中列名，即須對其所貢獻之部分負責，以下為原則性提示，惟共同作者列名應依其個案情形、領域特性及投稿期刊要求而有差異 ：\n(1) 共通原則：共同作者之列名原則、排列順序、責任歸屬等應依研究人員所屬專長領域之規範或學術慣例為準。\n(2) 列名原則及責任歸屬：\nA.必須參與研究或對論文有實質貢獻：\na.主題構思、理論推導、實驗設計（或執行），或資料蒐集分析與詮釋；\nb.論文撰寫，或修改論文之重要內容；\nc.同意論文的最終版本（需審閱論文初稿）；\nd.同意研究中的所有論點，確保研究資料之正確性或完整性。\nB.共同作者應具體敘明自身貢獻，並同意排列順序後始得列名。\nC.排列順序：依貢獻度，或依約定。\nD.責任歸屬：列名作者均應負相應責任，\na.第一作者（含共同第一作者）及通訊作者（含共同通訊作者）為主要貢獻者，應負全責（或相應責任）；\nb.共同作者須對其所貢獻之部分負相應責任。\n(3) 列致謝欄（acknowledge）：其他貢獻人員，如提供技術諮詢、技術操作人員、模擬平台、資料庫等。\n(4) 不當列名：包括受贈作者（gift author）、榮譽作者（honorary author）、掛名作者（guest author）、聲望作者（prestige author）、影子作者（ghost author）、強迫掛名（coercion authorship）、相互掛名（mutual support authorship），或僅提供研究經費、僅編修或校對論文、或為一般事務管理或行政支援人員等。"
    },
    {
        "question": "下列有關預防研究不當行為之策略，何者不正確？",
        "options": {
            "A": "建立簡明且易遵循之良好行為倫理指引，並提供相應之教育訓練課程（包含倫理與法律）",
            "B": "研究團隊建立內部查核點並定期執行",
            "C": "盡可能減少團隊成員之間的互動與交流，避免研究資料洩漏",
            "D": "提供新進人員適當之研究協助（如統計諮詢、學術倫理諮詢等）"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(C) 減少成員之間的互動與交流不僅無助於預防不當研究行為，反而可能增加誤解和錯誤發生的風險。可參考 vol.2 p.27"
    },
    {
        "question": "孩童接受基因檢測的倫理問題，以下哪樣是正確？",
        "options": {
            "A": "若對孩童沒有得益，應拒絕父母的要求，尊重孩童自主權",
            "B": "父母沒有權力決定孩童是否做檢測",
            "C": "因為父母會考慮墮胎，所以不應容許他們進行產前基因檢測",
            "D": "孩童沒有同意能力，所以醫師有權進行任何基因檢察"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(A)在基因檢測中，如果檢測結果對孩子沒有明確的益處，應該考慮拒絕父母的要求，以保護孩子的權益。可參考 Vol.2 p.21"
    },
    {
        "question": "依據美國人類遺傳協會（ASHG）規範醫師基因篩檢的告知後同意，若「不告知」的損害大於「損害」，則醫師則需考慮打破保密協議。下列何種情形不屬於可告知的例外？",
        "options": {
            "A": "屢勸病患告知家屬無效",
            "B": "疾病可預防可治療且預先治療有好處",
            "C": "疾病不可預防接種不可治療，先告知家屬有心理準備",
            "D": "有明顯對親屬的風險"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(C)這種情況不屬於可告知的例外，因為告知無法改變疾病的預防或治療現狀，只是給家屬心理準備，這不符合「不告知」的損害大於「告知」的損害的標準。"
    },
    {
        "question": "下列何者符合重症分流標準？",
        "options": {
            "A": "應該用單一標準，以方便醫療人員判斷",
            "B": "應每天決定優先的群體",
            "C": "優先序相同者，應立即隨機抽選",
            "D": "以示公平，政府官員與醫療人員不應有優先序"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "聽說這題類似 B10 考古\n(A).應參考多項評斷標準（四核心價值、八分配原則等）\n(C) 優先序相同且年齡相近者，才得隨機抽選。（比到沒得比才會隨機）\n(D) 醫療人員在高風險環境下工作，具有優先序\n可參考 Vol.2 p.16、p.17、p.18"
    },
    {
        "question": "以下何者不能由「尊重自主原則」推得？",
        "options": {
            "A": "誠信",
            "B": "守密",
            "C": "利他",
            "D": "告知後同意"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "「尊重自主原則」主要關注的是尊重個體的決定權和自主權。在這個原則下，重要的價值是個人的選擇和同意。(C) 利他不能直接從「尊重自主原則」推得，因為利他涉及的是考慮他人的利益，而不是個體自主決策的權利。可參考 Vol.2 p.12"
    },
    {
        "question": "下列有關於基因篩檢的敘述何者錯誤？",
        "options": {
            "A": "若確認篩檢為陽性，則可以增加保費",
            "B": "要注意是否侵犯小孩自主權",
            "C": "忘了",
            "D": "忘了"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(A) 基因檢測結果不能用來提高個人的保費或拒絕提供保險服務。這是為了保護個人的基因隱私和防止歧視行為。可參考 Vol.2 p.21"
    },
    {
        "question": "下列何種醫師的行為違反行善原則？",
        "options": {
            "A": "不捐錢給慈善機構",
            "B": "不理會病患不同意插管的意願",
            "C": "手術時遺漏紗布在病患中",
            "D": "沒盡力減少病患痛苦"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "(A)不捐錢給慈善機構：這行為不直接違反醫學倫理四原則，因為捐款屬於個人選擇，並非醫療行為的一部分。\n(B)不理會病患不同意插管的意願：違反了自主原則。自主原則強調尊重病患的決定和意願。\n(C)手術時遺漏紗布在病患中：違反了不傷害原則。不傷害原則要求醫師避免對病患造成不必要的傷害。\n(D)沒盡力減少病患痛苦：違反了行善原則。行善原則要求醫師應該盡力減輕病患的痛苦和促進病患的福祉。\n可參考 Vol.2 p.12、p.13、p.14"
    },
    {
        "question": "1960 西雅圖大學為選擇接受腎臟透析病人而成立的委員會，是現今哪個委員會的濫觴？",
        "options": {
            "A": "學術倫理委員會",
            "B": "研究倫理委員會",
            "C": "臨床倫理委員會",
            "D": "利益衝突委員會"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "Vol.2 p.7 第三點第(六)小點"
    },
    {
        "question": "下列敘述，何者正確？",
        "options": {
            "A": "不符合醫療適應症的病人，經過病人同意後，仍然可以進行醫療處置",
            "B": "受害的病人可以向臺大醫院的醫師，依據契約責任請求賠償損害",
            "C": "病人是否同意醫療處置，應由醫師負舉證責任",
            "D": "簽署手術同意書，在法律上沒有任何法律的效果"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(A)錯誤。若病人狀況不符合適應症，表示該處置可能在醫學上缺乏明確的必要性或正當性，醫師可能會涉及醫師法的不當醫療行為(vol.3 p.4)\n(B)錯誤。應為侵權責任，對醫院才有契約&侵權責任 (vol.3 p.4)\n(C)正確(vol.3 p.5)\n(D)錯誤。簽署手術同意書後，舉證責任互換(vol.3 p.4)"
    },
    {
        "question": "病人主張醫師未盡告知義務時，醫師得為如何之抗辯？",
        "options": {
            "A": "醫療行為並無過失",
            "B": "縱然有告知，病人仍會同意醫療處置",
            "C": "病人已經簽署醫療同意書",
            "D": "以上皆可"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "(A) 本案在討論有無盡告知義務而非有無過失，因此抗辯無意\n(C) 不得以嗣後行政院衛生署發布新格式之手術同意書，作為認定當初被告有無盡說明義務之根據。\n(B) 醫師（被告）抗辯理由：\n–證明有告知：被告醫師直接說我有告知，或以其他方式證明，如：病歷紀錄、當時在場之護理人員作證\n–說明與否皆會有相同結果即：是否已盡說明義務，與原告決定接受手術並無因果關係\n參考 vol.3 p.2 (四)被告醫院抗辯"
    },
    {
        "question": "病患對醫生損害求償的追訴期限為何？",
        "options": {
            "A": "3 年",
            "B": "5 年",
            "C": "10 年",
            "D": "15 年"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "此題背題可能怪怪的。\n參考 vol.3 p.3 (五) ，如有醫療疏失，民法侵權行為之損害賠償責任，消滅時效抗辯，侵權後兩年內可起訴（民 197），但醫療契約不完全給付之債務不履行責任則為 15 年 。"
    },
    {
        "question": "下列何者正確？",
        "options": {
            "A": "臺灣醫療訴訟中，刑事案件多於民事案件",
            "B": "以刑逼民的唯一優點是什麼什麼（忘了）",
            "C": "只要醫師道歉，就一定不會被告",
            "D": ")通常是先調解再訴訟"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "(A)民事多於刑事\n(B) 以刑逼民（以刑事訴訟來使醫療方在民事訴訟和解賠償） 優點: 醫師比較願意和解、比較能知道真相、為了節省訴訟費用\n(C) 醫師只要誠實認錯，50.5%病方就不會告醫師 ，並非絕對\n可參考 vol.3 p.6"
    },
    {
        "question": "下列何者非屬醫療事故預防及爭議處理法規定的醫療事故處理機制？",
        "options": {
            "A": "強制先行調解",
            "B": "病患可向醫院申請醫事專業諮詢",
            "C": "醫生道歉不得作為本案裁判基礎",
            "D": "醫療機構應負賠償責任"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "(A) vol.3 p.8 三(一 ) 先調解、後訴訟\n(B) 應為向中央主管機關委託之財團法人申請 vol.3 p.7 二(一 ) 當事人就醫療爭議得檢具病歷複製本並繳納費用，向中央主管機關委託之財團法人申請醫事專業諮詢。\n(C) vol.3 p.7一(五 ) 醫療機構所為遺憾、道歉、讓步，不得於本案訴訟採為證據或裁判基礎\n(D) vol.3 p.10一(二 ) 醫療機構因執行醫療業務致生損害於病人，以故意或過失為限，負損害賠償責任。"
    },
    {
        "question": "下列敘述，何者正確？",
        "options": {
            "A": "當事人就醫療爭議得申請醫事專業資訊",
            "B": "當是人就醫療爭議於調解時得申請醫療爭議評析",
            "C": "醫療爭議評析意見書會給當事人，但不會外漏",
            "D": "以上皆是"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "(A) vol.3 p.7 二(一 ) 當事人就醫療爭議得檢具病歷複製本並繳納費用，向中央主管機關委託之財團法人申請醫事專業諮詢\n(B) 醫療爭議評析由調解會申請，當事人無申請權，僅可申請醫療專業諮詢 vol.3 p.8 三(三 )\n(C) 評析意見書應逕送調解會，不另提供案件當事人，亦不對外提供 vol.3 p.9 七(一 )"
    },
    {
        "question": "醫療提供者的契約法律性質為何？",
        "options": {
            "A": "手段債務",
            "B": "勞動契約",
            "C": "結果債務",
            "D": "有名契約"
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "同 B09 選擇 6，在 Vol. 3 P.11，醫療契約是勞務契約，類委任契約，負責提供服務，不保證好，故選手段契約。\n注意勞務契約和勞動契約不同，勞務契約下分三類：\n勞動契約：為他方服勞務，他方給付報酬，屬僱傭關係\n承攬契約：工作完成給付報酬，屬結果契約\n委任契約：委託他方處理事務，他方允為處理，屬手段契約\n有名契約：指民法裡面規定的各種契約類型，又叫做典型契約。例如買賣、租賃、借貸、承攬、保證等常聽到的契約。但醫療契約是類委任契約，非典型契約。\nVol.3 P.15\n陳聰富"
    },
    {
        "question": "關於醫療器材法哪個正確？",
        "options": {
            "A": "DGRF 屬推定過失責任",
            "B": "醫療器材法屬過失責任",
            "C": "醫療法屬推定過失責任",
            "D": "以上皆非"
        },
        "answer": "D",
        "explanation": "過失責任：醫師人員/醫療機構有過失才負責，即使結果不良亦同\n推定過失責任：損害發生時有客觀事實存在，先推定行為人有過失，行為人須舉證自己無過失，責任轉移至加害人\n無過失責任：無過失亦負責，保護被害人，又稱嚴格責任\n(A) DCFR 採嚴格責任/無過失責任：醫療提供者提供材料、設備、器材、藥品及設施具有瑕疵所致損害，不以其具有過失為必要，即應負責\n(B) 醫療器材管理法是推定過失責任：醫療器材製造、輸入業者違反第八條第一款、第二款規定，致生損害於醫療器材最終使用之病患或消費者時，應負賠償責任。但醫療器材製造、輸入業者證明對於醫療器材之製造、包裝、貼標、滅菌、最終驗放、設計並無欠缺，或其損害非因該項欠缺所致，或於防止損害之發生已盡相當之注意者，不在此限。\n(C) 醫療法應該是過失責任，參考病床跌落案\nVol. 3 P. 17"
    },
    {
        "question": "醫師救助路倒病人，形成何種法律責任？",
        "options": {
            "A": "醫療契約",
            "B": "侵權行為",
            "C": "無因管理",
            "D": "履行救助義務"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(A) 醫療需求者（病人）與醫療提供者（醫師或是醫療機構）以疾病的診斷、治療為給付內容所成立的契約。\n(B) 行為人因故意或者過失，以行為不法侵害到被害人的權利，導致被害人受有損失。\n(C)無因管理：無法定/約定義務時，為避免他人利益受損而行管理/服務。\n(D)醫療法 60 條：醫院、診所遇有危急病人，應先予適當之急救，並即依其人員及設備能力予以救治或採取必要措施，不得無故拖延。\n顯然對路人無法定/約定義務，醫師行服務(救助)，故屬無因管理。請不要和醫療法 60 條的狀況搞混，同樣是面對危急病人，強制締約僅限於在醫療院所，不包含醫事人員。\nVol. 3 P.16"
    },
    {
        "question": "甲夫與乙妻不孕，與丙女簽訂代理孕母契約，丙女後產下 A 子女，下列敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "甲、乙為 A 之法定代理人",
            "B": "A 之醫療處置需由甲、乙、丙共同決定",
            "C": "丙可自行決定 A 之醫療處置",
            "D": "以上皆非"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "分析：分娩者為母，故丙為母，無法律上推定的父親\n(A)父母為其未成年子女之法定代理人，故為丙\n(B)A 之醫療處置需法定代理人同意，故應為丙決定\n(C)親權之行使以父母共同行使為原則，故應由丙決定\n提醒：乙不是母應該滿好懂得，甲乙若要成為 A 的父母需要收養 A，或由丙提起否認子女之訴再由甲乙認領 A\nVol. 3 P.32-33"
    },
    {
        "question": "當病人病情處於緊急狀況，無法表達意思，醫師進行開刀行為，下列敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "無須經過病人同意",
            "B": "病人已默示同意",
            "C": "病人有推測同意",
            "D": "依家屬意思決定"
        },
        "answer": "A",
         "explanation": "台灣醫療法採代理同意：應向病人或其法定代理人、配偶、親屬或關係人說明，並經其同意。但情況緊急者，不在此限。\n此題讓寫手與組長非常糾結，變成糾結倫。正常情況(狀況允許)下應該先問家屬才對，但此題為緊急狀況，問題是你又不知道他有多緊急。所以 A 和 D 都有可能，個人認為 D 更好一些(畢竟 A 通常是特例)。\nVol. 3 P.27"
    },
    {
        "question": "社會學家林宗弘等以交通弱勢來解釋交通事故發生原因，請問與交通弱勢相關的敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "中下階級者越容易發生車禍",
            "B": "大眾運輸越不發達的地方約容易發生機車車禍",
            "C": "以上皆是",
            "D": "以上皆非"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(A)中下階級的交通工具選擇有限，導致車禍機率較高/職業風險(如外送等)\n(B)因為使用機車的機率更高，導致機車車禍機率更高\nVol. 4 P.5"
    },
    {
        "question": "何謂公眾流行病學？",
        "options": {
            "A": "專家針對大眾所做的流行病學研究。",
            "B": "眾人自己發起的流行病學研究。",
            "C": "政府對眾人的流行病學研究。",
            "D": "企業對於公眾的流行病學研究。"
        },
        "answer": "B",
        "explanation": "RCA 汙染事件中民眾自發蒐集證據，確認勞工和鄰居健康受損的因果關係。\nVol. 4 P.21"
    },
    {
        "question": "何者為非？",
        "options": {
            "A": "大眾除採信專業療法，亦採信民俗療法",
            "B": "民俗療法亦須培養經驗及技術",
            "C": "民俗療法相當不可信任",
            "D": "亡佚"
        },
        "answer": "C",
        "explanation": "(C)請收起你的批判心"
    },
    {
        "question": "上課中所提到之醫事法律與政策之三大分析模型，下列何者正確？",
        "options": {
            "A": "專業主義",
            "B": "程序",
            "C": "市場機制",
             "D": "結構",
            "E": "政府管制"
        },
        "answer": "A,C,E",
        "explanation": "就只有這三個：專業主義(Professionalism)、市場機制(Market Mechanism)、政府管制(Government regulation)"
    },
    {
        "question": "哪些是課堂上提過的醫療品質測量的可能缺點？",
        "options": {
            "A": "只看到所測量的部分",
            "B": "外推效應：同樣的標準到了其他地區未必適用",
            "C": "醫療品質的標準可能有多種解釋",
            "D": "資料可能已過時",
            "E": "測量醫療品質是否對醫療品質的提升有所幫助，還是未定之天"
        },
        "answer": "A,B,C,D,E",
        "explanation": "上課有提到的五個因素都列出來了…"
    },
    {
        "question": "下列何者不會造成醫療資源的濫用？",
        "options": {
            "A": "對醫院：總額給付",
            "B": "對醫院：同酬給付",
            "C": "對醫院：按件給付",
            "D": "對病人：全額給付",
            "E": "對病人：提高自付額"
        },
        "answer": "A,B,E",
        "explanation": "(C)醫院方做越多越賺，醫療資源濫用\n(D)病人不用付錢拼命看，醫療資源濫用\nA、B 促使醫生少做，進而降低醫療服務的提供，E 則是誘導病人使用醫療服務總額給付控制每年預算上限、同病同酬給予相同疾病相同給付，都促使醫師少做\nB11 共筆第二冊第 15、16 頁"
    },
    {
        "question": "請問下列何者符合台灣醫療法的醫療廣告規範？",
        "options": {
            "A": "藝人未親身體驗卻用其肖像為廣告",
            "B": "醫療證照字號、醫療院所編號",
            "C": "手術前後對比圖",
            "D": "在網路上刊登手術項目、價格",
            "E": "醫學期刊內容"
        },
        "answer": "B,D",
        "explanation": "A 假借他人名義\nC 術前術後對照照片不允許\nE 不可摘錄醫療刊物內容\n注意：網路廣告規定較寬鬆，可描述治療方式與價格。\nB11 共筆第二冊 第 12 頁"
    },
    {
        "question": "美國醫學研究院在 2001 年的報告認為，醫療品質包括下列哪些向度？",
        "options": {
            "A": "timely",
            "B": "efficiency",
            "C": "effective",
            "D": "patient-centered",
            "E": "safe"
        },
        "answer": "A,B,C,D,E",
        "explanation": "Safe(安全性)、Effective(有效性)、Patient-centered(病人中心性)、timely(及時性)、efficient(效率性)、equitable(公平性)\nB11 共筆第二冊第 24 頁"
    },
    {
        "question": "根據侵權行為法之理論，醫療傷害訴訟可以有哪幾個政策目的？",
        "options": {
            "A": "道德譴責",
            "B": "定止紛爭",
            "C": "確認因果關係",
            "D": "損害之成本分配",
            "E": "提升醫療品質"
        },
        "answer": "A,B,D,E",
        "explanation": "A 患者敗訴時醫師仍被懲罰\nB 避免後續恐怖行為\nD 法院判決分擔傷害成本\nE 提醒醫師不犯一樣的錯\nC 法官根據鑑定報告判定被告是否有故意或過失，過失和傷害間是否有因果關係，此為醫療傷害訴訟的程序而非目的(B11 共筆是這樣寫的...)\nB11 共筆第二冊第 28 頁"
    },
    {
        "question": "下列關於醫師懲戒哪一個正確？",
        "options": {
            "A": "醫師執業過失，可由主管機關移付懲戒",
            "B": "詐領健保，可由主管機關移付懲戒",
            "C": "開過量安眠藥給病患（非必要醫療），可由主管機關移付懲戒",
            "D": "參與政治發言偏激影響醫師形象，可由主管機關移付懲戒",
            "E": "主管認定違背醫療倫理，可由主管機關移付懲戒"
        },
        "answer": "A,B,C,E",
        "explanation": "由主管機關移付懲戒之情事：\n1. 業務上重大或重複發生過失行為。 Ａ\n2. 利用業務機會之犯罪行為，經判刑確定。Ｂ\n3. 非屬醫療必要之過度用藥或治療行為。Ｃ\n4. 執行業務違背醫學倫理（由懲戒委員會判定）。Ｅ\nB11 共筆第二冊第 18 頁"
    },
    {
        "question": "醫療法 82-3，醫療業務之施行，倫理義務之注意，臨床專業裁量之範圍，考慮的事項，包含下列哪些醫療業務之醫療領域當時當地的客觀情況？",
        "options": {
            "A": "醫療常規",
            "B": "醫療水準",
            "C": "醫療設備",
            "D": "人員訓練",
            "E": "工作條件"
        },
        "answer": "A,B,C,E",
        "explanation": "應以該醫療領域當時當地之醫療常規、醫療水準、醫療設施、工作條件及緊急迫切等客觀情況為斷。\nB11 共筆第二冊第 43 頁"
    },
    {
        "question": "醫師憲章強調醫師職業上必須遵守的三大原則包括下列何者？",
        "options": {
            "A": "病人福祉優先",
            "B": "提升公共財",
            "C": "降低醫療成本",
            "D": "病人自主優先",
            "E": "社會正義"
        },
        "answer": "A,D,E",
        "explanation": "醫師憲章強調現代醫師執業上必須遵循病人福祉優先、病人自主優先、社會正義等三大原則。\nB11 共筆第二冊第 9 頁"
    },
    {
        "question": "下列關於政策分析何者正確？",
        "options": {
            "A": "政策分析是線性的，按一定步驟階段始能完成",
            "B": "政策需要合乎法律倫理，具政治可行性，而「接受服務者」的偏好就太過主觀，不太重要",
            "C": "政策分析涉及多種學門（同考古）",
            "D": "政策分析的優點在於化繁為簡、協助溝通",
            "E": "政策分析的限制包括可信性、類推性可能不足，依據的資料庫對運用模型則沒有影響"
        },
        "answer": "C,D",
        "explanation": "A 非線性的與反覆的\nB 仍需考慮接受服務者\nE 資料庫、模型皆會影響\nB11 共筆第二冊第 6、7 頁"
    },
    {
        "question": "不利於道歉法治實施的醫療文化，包括下列何者？",
        "options": {
            "A": "醫師擔心名譽受損",
            "B": "醫師擔心須受到懲戒或負擔相關責任",
            "C": "醫師會互相分享錯誤經驗",
            "D": "醫師擔心不受病患信任",
            "E": "醫師不習慣揭露壞消息"
        },
        "answer": "A,B,D,E",
        "explanation": "B11 共筆第二冊第 49、50 頁"
    },
    {
        "question": "在 2022 年 6 月 22 日施行的醫療事故預防與爭議處理法，該法關於道歉法制的規定，下列敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "對於道歉的範圍有明確的規定",
            "B": "醫生於查房時對病人,家屬或代理人所做的道歉,除經醫療爭議當事人均同意外,不得作為判決的證據與裁判基礎",
            "C": "醫療事故關懷小組探訪時,醫師所為一切不利於己的陳述,除經醫 療爭議當事人均同意外,不得作為判決的證據與裁判基礎",
            "D": "醫療調解程序中,醫師所為一切不利於己的陳述,除經醫療爭議當 事人均同意外,不得作為判決的證據與裁判基礎",
            "E": "醫療調解程序中,醫師所為一切不利於己的陳述,除經醫療爭議當 事人均同意外,不得作為相關行政處分的基礎"
        },
        "answer": "B,C,D,E",
        "explanation": "對不起，這題組長我也不確定...麻煩會寫的人在班群解說一下可以嗎拜託~~~\n遺憾、道歉、讓步或其他為緩和醫病緊張關係所為之陳述（醫療機構、醫療事故關懷小組、專業人員、專業機構或團體、醫事人員或其代理人所為），除醫療爭議當事人均同意外，不得於本案訴訟採為證據或裁判基礎，亦不得採為相關行政處分之基礎。\n調解程序中，調解委員所為之勸導及當事人所 為遺憾、道歉、不利於己之陳述或讓步，除醫療爭議當事人均同意外，不得於本案訴訟採為證據或裁判基礎，亦不得採為相關行政處分之基礎。\nB11 共筆第二冊第 49、50 頁"
    },
    {
        "question": "下列哪些是媒體？",
        "options": {
            "A": "信差",
            "B": "信鴿",
            "C": "網際網路",
            "D": "邰智源",
            "E": "WeChat"
        },
        "answer": "A,B,C,D,E",
        "explanation": "皆可傳遞訊息。B12 共筆第一冊 2 頁"
    },
    {
        "question": "關於媒體素養所包括的面向及內容，下列敘述何者正確？",
        "options": {
            "A": "Critical consuming: Evaluation, synthesis, analysis.",
            "B": "Functional presuming: understanding, consuming skills.",
            "C": "Critical presuming: creation, participation",
            "D": "Functional consuming: production, distribution, presuming skills."
        },
        "answer": "A",
        "explanation": "包含 Analysis, evaluation, grouping, induction, deduction, synthesis, abstracting, Critical thinking\nB12 共筆第一冊 16 頁"
    },
    {
        "question": "下列關於媒體倫理何者錯誤",
        "options": {
            "A": "特色是具象化和論證化",
            "B": "提供「對與錯」二分法的解決方式",
            "C": "媒體倫理是一種規範倫理",
            "D": "醫學倫理是一種描述倫理",
            "E": "公正是規範倫理的範疇"
        },
        "answer": "A,B,D",
        "explanation": "A 敏感化與架構化\nB 只有值得讚許與值得譴責，沒有絕對的對錯\nC 應用倫理\nD 應用倫理\nB12 共筆第一冊 14 頁"
    },
    {
        "question": "有關辨識假新聞，下列敘述何者錯誤？",
        "options": {
            "A": "若在新聞標題出現大谷翔平年薪七億時，要看新聞來源是否為常出現假新聞的國家地區，以辨識新聞的真偽",
            "B": "忘了",
            "C": "由標題便可決定是否為假新聞",
            "D": "邰智源狂 K 北市衛生局砍樹設定吸煙區，應比大眾更具可信度",
            "E": "看到周海媚已經死亡的新聞時，應檢視新聞的來源與新聞作者以辨識其真偽"
        },
        "answer": "C,D",
        "explanation": "B12 共筆第一冊 17 頁"
    },
    {
        "question": "某大醫院的醫護人員成立工會，該院的主管不承認該工會，拒絕與工會幹部協商，工會幹部隨即發動罷工以爭取權益。此罷工是為了員工爭取權益，應為合法。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "根據勞資爭議處理法第 54 條第 3 項，醫院為影響大眾生命安全、國家安全或重大公共利益之事業，勞資雙方應約定必要服務條款，工會始得宣告罷工。\n[法律與政策一：醫療專業與組織的管制-p.37]\n[B11 共筆 vol.2-p.9][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "俗話說「浪子回頭金不換」。依法受廢止醫師證照者，可以重考醫師國考，再次取得醫師證照。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "就算畢業證書未被廢止，也無法再次應考\n[法律與政策一：醫療專業與組織的管制-p.68]\n[B11 共筆 vol.2-p.4][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "歷史顯示，二十世紀初人類肺結核好轉，主要和醫學進步有關。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "公共衛生經濟與營養才是重點\n[法律與政策一：醫療專業與組織的管制-p.61]\n[B11 共筆 vol.2-p.16][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "專家 Allan 與 2007 年的文章提到，最完整的道歉有四個部分，包括 regret, admission, restitution, reprimand。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "第四部分應為 reparation(賠償)，此題幹之第四部分為譴責"
    },
    {
        "question": "新冠肺炎時期如果年輕人和老人同時到醫院，政府應該規定先救年輕人。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "Emanuel et al.六項建議:\n1.最大利益（maximize benefits）\n2.醫療工作者優先（prioritize health workers）\n3.反對「先到先得」（do not allocate on first-come，first-served basis）\n4.對證據負責（be responsive to evidence）\n5.臨床試驗受試者優先（recognize research participation）\n6.對 COVID 患者與非患者皆適用（apply the same principle to all Covid 19 and non Covid patients）\n[B12 共筆 vol.2-p.17] [蔡甫昌老師]"
    },
    {
        "question": "根據台灣生產傷害補償條例，無法排除和生產相關的案例也可以得到補償。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "在臺灣，生產事故救濟條例，無法排除因果關係亦可救濟\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.58][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "臺灣實施預防接種受害救濟及藥害救濟制度後，目前實證資料顯示相關醫療傷害訴訟之案件並不多",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "實施「調整式」的醫療傷害救濟補償制度後，台灣目前與疫苗、藥物或生產事故相關醫療傷害訴訟案件數並不多\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.68][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "根據美國哈佛大學的研究，大部分受過醫療過失傷害的人都沒有提告。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
         "answer": "T",
        "explanation": "據哈佛大學研究，在美國只有 2％的過失醫療傷害受害人尋求賠償\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.48][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "根據臺灣醫療無過失責任，包括預防接種傷害救濟、藥害救濟、生產救濟，只要造成傷害就需要賠償。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "台灣採取「調整式」的醫療傷害救濟補償制度，在大部分情況下不論有無過失皆須賠償；但在特定情況下，無過失責任能夠「排除」。\n預防接種受害救濟制度\n–排除：輕微傷害、心因性反應、證據不足無法認定…\n生產事故救濟條例\n–排除：\n•非醫療目的之中止妊娠致孕產婦與胎兒之不良結果。\n•因重大先天畸形、基因缺陷或未滿三十三週早產所致胎兒死亡（含胎 死腹中）或新生兒之不良結果。\n•因懷孕或生育所致孕產婦心理或精神損害之不良結果者。\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.66-67][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "在 COVID-19 疫情期間，許多醫生為了照顧病患而身心俱疲，因此我們要加強醫生的訓練以訓練他們獨當一面的能力，勇於單獨承擔責任",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "團隊合作決策，不讓醫師單獨承擔責任\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.82][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "根據課堂上提到的大眾意見調查，當病人受到輕微醫療傷害時，若醫師或醫療機構主動解釋、認錯並進行補救，高達 90%的民眾表示不會提告。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "高達 94.8%表示不會\n[法律與政策二：醫療品質與責任(上)-p.114][吳建昌老師]"
    },
    {
        "question": "世界醫師會（WMA）主張，死刑犯受到監管，可能受壓迫，無法進行真正自由知情同意，因此反對做為器官捐贈者，除非捐贈給近親（immediate family）。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "T",
        "explanation": "[B12 共筆 vol.2-p.19][蔡甫昌老師]"
    },
    {
        "question": "死亡捐贈者法則（death donor rule）包含以下兩項：\n(1) 只能從死亡者身上摘取器官。\n(2) 在捐贈者同意下，可將其進行安樂死並摘取器官。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "器官捐贈須符合死亡捐贈者法則（dead-donor rule）\n1. 僅能從死者身上摘取重要器官\n2. 不得因為或為了摘取器官而造成捐贈者死亡，違反上述原則將構成安樂死，違反國家法令，帶來嚴重法律後果\n[B12 共筆 vol.2-p.19] [蔡甫昌老師]"
    },
    {
        "question": "死刑犯若欲進行器官捐贈，在槍決後是由檢察官與法醫依照腦死判定準則宣判死亡。",
        "options": {
            "T": "True",
            "F": "False"
        },
        "answer": "F",
        "explanation": "1.腦死檢測項目無法在槍決後逐一確認，行刑後無法由合格神經科醫師採用國際標準判定腦死\n2.槍擊大腦也不會造成死刑犯的心肺死亡，不符合心肺死亡之標準\n3.檢察官與法醫宣判死刑犯是法律上死亡，在醫學上不一定\n4.死刑後會交給移植外科醫師完成，但某種程度上違反死亡捐贈者規則，在醫學、倫理、法律上爭議性很高\n[B12 共筆 vol.2-p.19] [蔡甫昌老師]"
    }
]
